【音樂史實分享】閹伶：接受閹割手術的男歌手

【欲練此功，必先自宮】

金庸武俠小說《笑傲江湖》中的武功秘笈《葵花寶典》由前朝太監所著，第一頁註明「欲練神功，引刀自宮」，意即修練前必須先自行閹割，否則修煉時會立即慾火如焚，走火入魔而死。

在十六世紀的歐洲，其實存在著一種名為「閹伶」的獨特藝人。固名思義，這種藝人在童年時約七至九歲就已經去勢，而其目的就是保持童聲。因當時的傳統文化所限，女性被禁止在教堂唱詩班和舞臺上演唱，而原本由女性演唱的部分只好由男性代替。這些男性通常都在青春期到來前接受閹割手術，以保持柔美的童聲，長大後唱出比女聲更為高亢優美的童音。

在十七和十八世紀的意大利，每年都會有成千上萬的男童接受去勢手術。韓德爾等著名作曲家亦曾為閹伶寫過不少作品，而他最喜愛的閹伶歌手就是法里內利。法里內利二十歲不到便成為家喻戶曉的聲樂家，在當時的歐洲享負盛名。

閹伶這種「自宮神功」在十九世紀開始衰落，不久後意大利政府亦正式禁止閹割男童。一八七八年，教宗利奧十三世禁止羅馬天主教教會聘用新的閹伶。世界上最後一位閹伶歌手名為莫雷斯奇，他在一八六五年接受去勢手術，在一八七三年以十五歲之齡拉特朗聖若望大殿的第一女高音。莫雷斯奇曾聯同西斯廷教堂合唱團灌錄了數張唱片，使他成為唯一一位被錄音的的閹伶，讓後世得以了解閹人歌手演唱的真貌。

按此連結聽聽由莫雷斯奇演唱的《聖母頌》：

我哋係一班好鍾意古典音樂嘅後生仔，幾年前整咗個page同大家分享下有趣嘅古典音樂知識

鍾意嘅請支持我哋入嚟俾個LIKE：

我哋嘅網站：

諗起 vitas

齋切蛋唔切柒

我以前成日覺得張信哲就係細細個閹左先咁高音

咁E神應該飆到佢一半咁高音喎照計

屌你老尾

後生閹同老閹的分別

諗起Justin Bieber

閹咗係咪無得屌閪

我估係成抽割

單春

好想知原本講野把聲係點

但佢話自己唔係喎
仲生咗個女做證明